山景邨15歲輟學童與母雙亡 教育局承認5年前已放棄跟進

屯門山景邨本月初發生母子雙屍案，揭示社會對隱蔽家庭及輟學學生的忽視，立法會早上召開福利事務委員會特別會議討論事件。教育局承認過去5年無發出入學令，亦無法成功接觸案中母子，當局早於2012年中已無再跟進該宗個案。

根據教育局現行指引，學校需把連續缺課7天的學生向教育局呈報，如家長沒有充分理由而堅持不讓子女上學，教育局可根據《教育條例》發出入學令，要求家長送子女入學。教育局首席教育主任（學校行政）蘇婉儀說，2015/16學年共有約3,600宗缺席7天學生的個案，包括1,700宗屬15歲以下（小學及初中生）及1,900宗屬15歲以上（高中生），但無對缺課時間進行統計。過去5年，教育局無發出過任何入學令，缺課組現時共有21名督學和主任。

工黨立法會議員張超雄批評，教育局不統計缺課時間的做法是不負責任，對學生缺課都有自己的「合理解釋」，他批評「政府一個小朋友都唔覺得有問題」，又認為應將所有缺課個案的進展詳細記錄，並進行統計。民主黨立法會議員尹兆堅質疑，缺課組人手不足以處理數以千計的缺課學生，加上當局對有關個案數字統計含糊，反映行政監督不全面。

蘇婉儀回應說，相關缺課學生大部分已重新上學，其餘包括正在接受其他服務或身心健康有問題，正在請假，但目前無缺課學生的家訪數字統計。至於雙屍案中的兒子缺課多年，她說當局自2011年中起跟進個案，但因地址不詳，多次到屋苑追查及聯絡親友均不成功，2012年中後便無再跟進，亦無向該對母子發出入學令。

公民黨立法會議員郭家麒引述港大2014年的統計，估計全港有4萬名隱蔽青年，質疑社署成功接觸多少人。署理社會福利署助理署長（家庭及兒童福利）馬秀貞稱服務對象為不主動接觸社會的個人及家庭的家庭支援計劃，由2007年至今年6月底已接觸10.3萬多宗個案，其中2016/17年度共接觸9,000多宗，社署已額外增加60多名人手，但承認有關人員不止要處理隱青工作。

郭聞言後斥，「咁其他3萬幾個呢？政府有無責任？」馬重申政府重視隱蔽家庭和個人，會繼續主動接觸的工作，但社署無隱青數據，稍後會聯絡港大跟進。郭批評社署態度有如「做就做咗，未做你就等運到」，擔心像山景邨兩屍慘劇會陸續有來，「如果嗰啲人識求助，就唔會有問題啦」。工黨張超雄則指山景邨管理一直為人垢病，包括復康巴士無法在邨內上落、借5年籃球場都借不到、校巴不能直到校門等，質疑房署佔逾60%業權，仍縱容管理公司「惡晒」。

房署物業管理總經理（屯門及元朗）詹玉娟說，山景邨是租置屋邨，法團已接收其管理權，與私人物業無異，房署作為出租單位業主，理解管理公司對管理有其考慮，但已多次開會討論有關事宜，並得到進展，如管理公司願意興建有蓋的平坦道路供有需要人士前往服務單位等。

辭職啦屌你老母

屌你老母垃圾教育局

衰嘢唔報